# Apuntes Física y Química 4º ESO elaboración propia

Coloco una tabla inicial enlazando materiales de elaboración propia, que enlaza con [pizarras por nivel](/home/recursos/docencia-contenidos-fisica-y-quimica-por-nivel/pizarras-fisica-y-quimica-por-nivel) pero limitada a 4ºESO y añadiendo ejercicios / actividades: a veces están agrupados por temática y puede que no apliquen a 4º ESO, salvo alguno puntual.  
También se pueden mirar en [drive.fiquipedia FriQuiExámenes ESO](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/tree/main/FriQuiEx%C3%A1menes/fiquipedia/ESO) FriQuiExámenes asociados a 4º ESO (nombre fichero comienza por FQ4).  
También enlaza con [proyectos de investigación](/home/recursos/proyectos-de-investigacion)  
Se ponen comentarios tras la tabla  
Para hacerla compacta los enlaces a documentos se simbolizan con 📖 y se pone como texto emergente descripción  

| Bloque / Contenido |  Apuntes / Pizarras |  Actividades / Ejercicios | 
|:-:|:-:|:-:|  
| Medidas |    [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Medidas.pdf "FQ4-Pizarras-Medidas.pdf")    |   | 
| Átomo |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Atomo.pdf  "FQ4-Pizarras-Atomo.pdf")  | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-estructura-del-atomo/ActividadQuimicaAtomoParticulas.pdf "Actividad Química Átomo partículas")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-estructura-del-atomo/ActividadQuimicaAtomoAZcarga.pdf "Actividad Química Átomo A Z carga")<br> [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/pruebas-libres-graduado-eso/ESO-PruebaLibre-%C3%A1tomo-enlace.pdf " Pruebas Libres Graduado ESO - Átomo y enlace") <br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-tabla-periodica/TablaPeriodicaActividadesMemorización-ESO.pdf "Tabla periódica. Actividades memorización. ESO")<br> [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-tabla-periodica/TablaPeriodicaMuda-ESO.pdf "Tabla periódica muda ESO") <br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-configuracion-electronica/Q2-PAU-EstructuraAt%C3%B3micaClasificacionPeri%C3%B3dicaElementos-ESO.pdf "EvAU Madrid Estructura atómica clasificación periódica elementos, selección para ESO (configuración electrónica)" ) | 
| Enlace  |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Enlace.pdf "FQ4-Pizarras-Enlace.pdf")  | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/pruebas-libres-graduado-eso/ESO-PruebaLibre-%C3%A1tomo-enlace.pdf " Pruebas Libres Graduado ESO - Átomo y enlace")  | 
|  Formulación inorgánica |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Formula-Formulaci%C3%B3nInorg%C3%A1nica.pdf  "FQ4-Pizarras-Formula-FormulaciónInorgánica.pdf")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/estados-de-oxidacion/TablaValenciasEstadosOxidacionNumerosOxidacion.pdf "Tabla de valencias - estados de oxidación - números de oxidación") <br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-apuntes/recursos-apuntes-formulacion/NomenclaturaInorganicaBinariosTernariosSimples.pdf "Formulación inorgánica: binarios y algunos ternarios simples (2 caras)")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-apuntes/recursos-apuntes-formulacion/NomenclaturaInorganicaOxacidos.pdf "Formulación inorgánica: oxácidos (2 caras)")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-apuntes/recursos-apuntes-formulacion/NomenclaturaInorganicaOxisalesNeutrasSalesAcidas.pdf "Formulación inorgánica: oxisales neutras y sales ácidas (2 caras)")  |  | 
|  Formulación orgánica |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Formula-Formulaci%C3%B3nOrg%C3%A1nica.pdf "FQ4-Pizarras-Formula-FormulaciónOrgánica.pdf")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-apuntes/recursos-apuntes-formulacion/FormulacionOrganicaBasica.pdf "Formulación orgánica básica (2 caras)")  | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-apuntes/recursos-apuntes-formulacion/ProblemasQu%C3%ADmica-Org%C3%A1nica.pdf "Problemas formulación química orgánica")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-apuntes/recursos-apuntes-formulacion/AlfabetosNomenclaturaOrganica.pdf "Alfabetos química orgánica")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursospau/ficheros-pau-quimica-por-bloques/Quimica-PAU-CompuestosOrg%C3%A1nicos.pdf "EvAU Madrid compuestos orgánicos")   | 
|  Mol |   [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Mol.pdf "FQ4-Pizarras-Mol.pdf") |  | 
|  Reacciones | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Reacciones.pdf "FQ4-Pizarras-Reacciones.pdf") | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-ajuste-reacciones-quimicas/ActividadAjusteReacciones.pdf "Actividad ajuste reacciones químicas") <br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/quimica/recursos-ajuste-reacciones-quimicas/ActividadTaponesMoleculasAjustes.pdf "Actividad tapones moléculas ajustes") |  
|  Reactivo limitante | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-ReactivoLimitante.pdf "FQ4-Pizarras-ReactivoLimitante.pdf") |  | 
|  Pureza y rendimiento | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-PurezaRendimiento.pdf "FQ4-Pizarras-PurezaRendimiento.pdf")  |   | 
|  Vectores |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Vectores.pdf "FQ4-Pizarras-Vectores.pdf")  |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-matematicas/calculo-vectorial/ProblemasFisica-Vectores.pdf "Problemas Física vectores") | 
|  Cinemática | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Cinem%C3%A1tica.pdf "FQ4-Pizarras-Cinemática.pdf")  |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/cinematica/ActividadesParticulas-cinematica-enunciados.pdf "Actividades Física de Partículas, algunas MRU")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/cinematica/ProblemasFisica-Cinematica-Gr%C3%A1ficas-vt-xt.pdf "Problemas gráficas x-t v-t")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/cinematica/ProblemasFisica-Cinematica-MRUA.pdf "Problemas Cinemática MRUA")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/cinematica/ProblemasFisica-Cinematica-MRUA.pdf "Problemas Cinemática MRUA")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/cinematica/ProblemasFisica-Cinematica-Encuentros.pdf "Problemas Cinemática encuentros")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/cinematica/ProblemasFisica-Cinematica-MCU.pdf?inline=false "Problemas Cinemática MCU")       | 
|  Dinámica general |   [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Din%C3%A1mica%20general.pdf "FQ4-Pizarras-Dinámica general.pdf")  |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-PlanoHorizontal.pdf "Problemas Física Dinámica plano horizontal")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-Hooke.pdf "Problemas dinámica Ley Hooke")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-LeyesNewton.pdf "Problemas Física dinámica Leyes Newton")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-PlanoInclinado.pdf "Problemas Física dinámica plano inclinado")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-MCU.pdf "Problemas Física dinámica MCU")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-MovCircular.pdf "Problemas Física dinámica movimiento circular") | 
|  Gravedad |    [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Gravitaci%C3%B3n.pdf "FQ4-Pizarras-Gravitación.pdf")  |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/blob/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-Peso.pdf "Problemas Física dinámica - peso" )<br> [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-Gravitacion.pdf "Problemas Física dinámica - gravitación" ) | 
|  Fuerzas en fluidos  (incluye presión) | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Fuerzas%20fluidos.pdf "FQ4-Pizarras-Fuerzas fluidos.pdf")  | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-Presion.pdf "Probleams Física dinámica - Presión")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/fisica/recursos-dinamica/ProblemasFisica-Dinamica-FuerzasFluidos.pdf "Probleams Física dinámica - Fuerzas en fluidos")  | 
|  Energía | [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Energ%C3%ADa.pdf "FQ4-Pizarras-Energía.pdf")  |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/energia/ActividadFisicaEnergia-GM-ESO.pdf "Actividad Física energía con ejercicios pruebas Acceso Grado Medio - pruebas libres graduado ESO")<br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/energia/ProblemasFisica-Energia.pdf "Problemas Física energía") <br>[📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/energia/ProblemasFisica-PotenciaRendimiento.pdf "Problemas Potencia y rendimiento") | 
|  Calor |   [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia/FQ4-Pizarras-Calor.pdf "FQ4-Pizarras-Calor.pdf") |  [📖](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/raw/main/content/home/recursos/calor/ProblemasFisica-Calor.pdf "Problemas Física calor") | 
|  Energía en circuitos eléctricos |  PTE |   |  


Ver en  [cinemática](/home/recursos/fisica/cinematica)  y  [dinámica](/home/recursos/fisica/dinamica)  
En 2016 (impartiendo el último curso 4º ESO LOE, antes de implantarse LOMCE) empiezo a colocar aquí documentos pdf que tienen la idea de pizarras que comento en  [recursos de elaboración propia](/home/recursos/recursos-de-elaboracion-propia)  
En 2017-2018 imparto 4º ESO LOMCE y completo materiales para todo el curso dentro de la idea de  [pizarras por nivel](/home/recursos/docencia-contenidos-fisica-y-quimica-por-nivel/pizarras-fisica-y-quimica-por-nivel)  

Los ficheros se veían inicialmente anexados a esta página, ahora se pueden ver en  
[drive.fiquipedia Apuntes elaboracion propia Física y Química 4º ESO](https://gitlab.com/fiquipedia/drive.fiquipedia/-/tree/main/content/home/recursos/recursos-por-materia-curso/recursos-fisica-quimica-4-eso/apuntes-fisica-y-quimica-4-eso-elaboracion-propia)   
